% Tło:
Prawdopodobnie nie istnieją programy wolne od błędów. Z całą pewnością istnieją programy, które zawierają zbyt dużą liczbę błędów. Każdy kto tworzy oprogramowanie chciałby aby było ono wolne od wad. Podstawowym narzędziem pozwalającym na sprawdzenie czy program działa poprawnie są testy. Powstają coraz bardziej wyszukane metody i metodyki testowania oprogramowania, a wszystko po to oprogramowanie działało zgodnie z oczekiwaniami, czyli aby cechowało się wysoką jakością. Testowanie i inspekcje kodu pozwalają zapewnić odpowiednią jakość oprogramowania, ale są kosztowne. Bazując na zasadzie Pareto \cite{endres2003handbook} wiemy, że około 80\% defektów pochodzi z 20\% modułów \cite{concas2011distribution}. Wiedząc, które moduły należy poddać inspekcji, można znacznie obniżyć ilość pracy potrzebną do znalezienia większości błędów, a co za tym idzie znacząco zmniejszyć koszt takich inspekcji.

Kod źródłowy oprogramowania zazwyczaj składa się z wielu plików, które są organizowane w pakiety (ang. \textit{packages}). W języku Java pliki zawierają klasy (ang. \textit{class}), a każda klasa może zawierać metody (ang. \textit{method}). Powstało wiele metod predykcji defektów, na różnych poziowach granulacji: od pakietów, przez pliki, klasy, metody, na pojedynczych zmianach (ang. \textit{hunk} \cite{ferzund2009empirical, ferzund2009software}) skończywszy \cite{hall2012systematic, catal2009systematic, d2010extensive, d2012evaluating}. Jak wykazano m.in. w \cite{giger2012method} i \cite{hata2012bug}, predykcja błędów na poziomie metod dostarcza dokładniejszych danych na temat lokalizacji błędów, dzięki czemu ich odnajdywanie jest efektywniejsze.

Predykcja defektów oprogramowania wykorzystuje techniki eksploracji danych, głównie są to metody statystyczne i metody uczenia maszynowego. Kluczowym elementem w tych procesach są właśnie dane. To na ich podstawie algorytmy uczenia maszynowego są w stanie formułować reguły decyzyjne. W inżynierii oprogramowania tymi danymi są róznego rodzaju metryki oprogramowania. Podział metryk oraz ich zastosowanie zostały szerzej opisane w rozdziale \ref{rola-metryk}.

Gromadzenie danych (metryk) z projektów jest czasochłonne, wymaga dużo pracy --- pobierania lub kopiowania projektów, mocy obliczeniowej do wyliczenia metryk. Potrzebne jest stworzenie uniwersalnych rozwiązań służących do tego celu oraz nastawienie na możliwość rozszerzania zestawu narzędzi, które mogą być ze sobą dowolnie zestawiane. Te wymagania spełnia platforma DePress \cite{madeyski2014software}, która jest rozwijana przy udziale studentów i pracowników Politechniki Wrocławskiej oraz pracowników Capgemini Polska. Więcej informacji o DePress zawarto w rozdziale \ref{depress}.

Wstępne przeszukiwanie literatury wykazało niewielką ilość źródeł ściśle odpowiadających zagadnieniu predykcji defektów na niskim poziomie granulacji. Jest to główny kierunek tych badań a ich celem jest przede wszystkim opracowanie nowego modelu, który miałby służyć do efektywnego wskazywania miejsc w oprogramowaniu, w których znajdują się błędy. Pozwololiłoby to na ograniczenie ilości pracy potrzebnej do przejrzenia krytycznych miejsc i naprawienia błędów.





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Cele pracy}

\noindent Cele pracy dyplomowej:
\begin{itemize}
	\item Przegląd literatury pod kątem predykcji defektów oprogramowania, szczególnie na niskim poziomie granulacji.
	\item Budowa nowych lub rozbudowa istniejących narzędzi służących do wyliczenia metryk oprogramowania, współpracujących z wersjonowanymi repozytoriami kodu (SVN oraz Git).
	\item Zebranie danych z projektów o otwartych źródłach na potrzeby predykcji defektów.
	\item Budowa modeli predykcji z wykorzystaniem zebranych danych.
	\item Ocena stworzonych narzędzi oraz zebranych danych.
	\item Ewaluacja modeli predykcji i ocena ich skuteczności.
\end{itemize}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Związek z innymi pracami}

\noindent Na początku prac dokonano przeglądu literatury aby określić aktualny stan wiedzy (ang. \textit{state of the art}) w badanej dziedzinie. Przegląd literatury pozwolił udzielić odpowiedzi na następujące pytania:
\begin{itemize}
	\item {\bf Jakie istnieją metody predykcji defektów na poziomie metod i jaka jest ich skuteczność?}
		\\Istnieje wiele modeli predykcji defektów, jednak większość z nich opiera się na danych dotyczących klas, pakietów lub modułów. Odpowiedzią na powyższe pytanie jest zbiór modeli predykcji defektów na niskim poziomie granulacji, na przykład metod lub bloków kodu.
	\item {\bf Jakie są możliwości usprawnienia lub rozwinięcia istniejących metod?}
		\\Zostały zebrane wszelkie możliwości ulepszenia lub rozszerzenia badań wskazanych przez autorów, określone np. jako ``Dalszy rozwój".
	\item {\bf Jakie są sposoby ekstrakcji zmian kodu źródłowego na poziomie metod?}
		\\Jakie są sposoby porównywania wersji kodu źródłowego, jakiego rodzaju dane (metryki) są uzyskiwane.
\end{itemize}

Podczas wstępnego rozpoznania dziedziny zauważono, że liczba publikacji jest niewielka. W związku z tym postanowiono przeprowadzić wyszukiwanie w dwóch etapach. W pierwszym etapie przeszukano elektroniczne zbiory, natomiast w drugim etapie przejrzano bibliografie pozyskanych publikacji a także wszystkie publikacje ich autorów w celu odnalezienia dodatkowych tekstów.

\paragraph{Przeszukiwalne zbiory cyfrowe.}

Przeszukano poniższe zbiory z użyciem ustalonych wyrażeń, za pomocą wyszukiwarek udostępnianych w postaci aplikacji internetowej:
\begin{itemize}
	\item IEEE Xplore,
	\item Science Direct,
	\item ACM Digital Library,
	\item Springer Link,
	\item ISI Web of Science.
	%\item Engineering Village
	%\item Wiley Online Library
\end{itemize}

Wybrano te zbiory ponieważ pokrywają one większość publikacji inżynierii oprogramowania oraz są używane jako źródła w innych przeglądach z tej dziedziny \cite{hall2012systematic, riaz2009systematic}.

\paragraph{Szara literatura.}

Wstępne przeszukiwanie wykazało niewielką ilość źródeł ściśle odpowiadających zagadnieniu predykcji defektów na niskim poziomie granulacji. Aby pokryć znaczną część szarej literatury zdecydowano, aby przeszukać następujące źródła:
\begin{itemize}
	\item Google Scholar.
	\item Lista odnośników w znalezionych źródłach pierwotnych.
		\\Zgodnie z metodą śnieżnej kuli \cite{goodman1961snowball} przejrzano listy referencji źródeł pierwotnych w celu odnalezienia dodatkowych istotnych (relewantnych) publikacji.
	\item Inne publikacje autorów znalezionych źródeł pierwotnych.
		\\Przeszukano bazę DBLP \cite{DBLP:2014:Online} szukając według nazwisk autorów dotychczas zgromadzonych źródeł pierwotnych.
\end{itemize}


Po dokonaniu przeglądu literatury oraz oceny znalezionych źródeł, wybrano te najbardziej istotne z punktu widzenia niniejszej pracy:
\begin{itemize}
	\item \textit{Declarative visitors to ease fine-grained source code mining with full history on billions of AST nodes.} \cite{dyer2013declarative}
	\item \textit{Method-level bug prediction.} \cite{giger2012method}
	\item \textit{Comparing fine-grained source code changes and code churn for bug prediction.} \cite{giger2011comparing}
	\item \textit{Fault-prone Module Prediction Using Version Histories.} \cite{hata2012fault}
	\item \textit{Reconstructing fine-grained versioning repositories with git for method-level bug prediction.} \cite{hata2010reconstructing}
	\item \textit{Historage: fine-grained version control system for Java.} \cite{hata2011historage}
	\item \textit{Bug prediction based on fine-grained module histories.} \cite{hata2012bug}
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Struktura pracy}

\noindent \todo{TODO Omówienie zawartości rozdziałów}
