\paragraph{Trudności podczas realizacji pracy.} Podczas uruchamiania obliczeń zaplanowanych do wykonania w ramach projektu, okazało się, że czas przetwarzania na średniej klasy komputerze osobistym jest zdecydowanie zbyt długi. Po wykonaniu części obliczeń i zebraniu danych z 6 projektów zdecydowano o przeniesieniu wykonania programu do chmury obliczeniowej. Uruchomiono instację maszyny wirtualnej w chmurze Windows Azure. Niezbędne było uruchomienie instancji dysponującej odpowiednią ilością pamięci operacyjnej, przydzielono 14 GB pamięci RAM, z czego 4 GB przeznaczono na przechowywanie plików na wirtualnym dysku RAM.

Kolejnym wyzwaniem napotkanym w trakcie tworzenia rozwiązania było wykorzystanie wtyczek z pakietu DePress w środowisku KNIME, pomimo przeprowadzenia predykcji i obliczeń statystycznych w środowisku R. Dzięki wykorzystaniu trybu wsadowego KNIME uzyskano zadowalający rezultat, dający możliwość automatycznego przeprowadzenia obliczeń. Wymagane do tego jest jednak zainstalowanie KNIME oraz wtyczek z pakietu DePress.



\paragraph{Zagrożenia dla wiarygodności.} Istnieją zagrożenia dla wiarygodności przeprowadzonego badania. Metoda wyszukiwania błędów bazuje na zgłoszeniach w systemie kontroli wersji oraz opisach rewizji w systemie wersjonowania kodu. Od jakości tych danych zależy jakość uzyskanych informacji o błędach w kodzie źródłowym. Część błędów mogła zostać źle opisana przez co niemożliwe było dopasowanie rewizji do zgłoszonego błędu. Z drugiej strony część zgłoszonych błędów może nie być błędami, co także wpływa na niedoskonałość zebranych danych.

Filtrowanie danych wejściowych także może być nieprecyzyjne. Opracowano roziązanie bazujące na wyłączaniu określonego jednego katalogu (razem z podkatalogami), co może być niewystarczające ze względu na układ zawartości niektórych repozytoriów.



\paragraph{Podsumowanie.} Stworzone modele predykcji defektów na poziomie metod charakteryzują się wysoką skutecznością. Dzięki wykorzystaniu dużej liczby metryk procesu oraz odpowiedniego algorytmu klasyfikacji, można znacząco ograniczyć koszty przeglądu kodu, co z~kolei pozwala na ograniczenie kosztów zapewnienia jakości w~procesie tworzenia oprogramowania. Uzyskane wyniki dają podstawy do pozytywnej oceny stworzonych modeli predykcji. Dzięki zastosowaniu opracowanej metody w procesie wytwarzania oprogramowania, czas zaoszczędzony na pełnych przeglądach kodu, można przeznaczyć na inne zadania realizowane przez zespół programistów i testerów.

W ramach niniejszej pracy dyplomowej stworzono również wtyczkę KNIME służącą do wyliczenia metryk procesu AST (AstMetrics). Zbudowano też repozytorium metryk oraz zebrano metryki z~29 projektów. Pozyskane dane mogą posłużyć do budowania i~ewaluacji nowych modeli predykcji w~celu uzyskania jeszcze lepszych rezultatów. Repozytorium metryk opublikowano pod adresem\\https://github.com/mkutyba/AstMetrics-dataset.



\paragraph{Propozycja dalszych badań.} Zauważono możliwości dalszego rozwoju badania w celu osiągnięcia większej efektywności. Można dokonać wstępnej obróbki zmiennych wejściowych, np. stosując metody nadpróbkowania lub podpróbkowania albo przefiltrować predyktory wyłączając te, które mają wariancję bliską zeru (stałą wartość), są skorelowane, lub w inny sposób.

